美國批評中國宗教自由 華外交部：顛倒黑白

2017-08-16

蒂勒森在國務院發表宗教自由年度報告。（美聯社圖片）
美國國務院周一（15日）發表《宗教自由報告》，譴責敵國和盟國在宗教自由方面的不足之處，包括中國在內的一些國家遭到點名批評，但報告對本身宗教卻提也不提，予人「懂得話人，不懂話自己」的感覺。中國外交部發言人華春瑩周三（16日）在例行記者會上，直指美方對中國宗教自由狀況進行無端指責，中方對此表示堅決反對，並敦促美方「管好自己的事」。

年報涵蓋接近200個國家同地區的宗教自由情況，國務卿蒂勒森批評巴林、中國、伊朗、巴基斯坦、沙特阿拉伯、蘇丹和土耳其等國家迫害教徒。

提到中國部分，年報指中國以不同方式打壓不同宗教，持續迫害和限制宗教人士人身自由，除有基督教教會成員遭拘留、天主教神父失蹤、政府還強拆教會。此外，北京以打擊「民族分裂主義、宗教極端主義和暴力恐怖主義」為由，對維吾爾族的回教徒實踐信仰設下限制。

對此華春瑩則直指，美方的報告罔顧事實、顛倒黑白，對中國宗教自由狀況進行無端指責，中方對此堅決反對，並已向美方提出嚴正交涉；強調中國政府充分尊重及依法保護民眾的宗教信仰自由，中國各民族、各地區人民依法享有充分宗教信仰自由。

華春瑩又表示，事實證明美國並不完美，同時敦促美方尊重事實，管好自己的事，停止利用宗教問題干涉他國內政的錯誤做法。

報告沒有研究美國的政策。特朗普就任總統前，承諾禁止所有回教徒入境美國，現在正因為禁止8個主要是回教徒國家的國民入境而對簿公堂。

但是，蒂勒森表示，美國政府將繼續推動世界各地的宗教自由，將之視為「道德義務」和普遍的人權。他說：「宗教迫害和不容忍現象仍然非常普遍。全球接近80％人口的宗教自由受到限制或敵視。」

一如預料，蒂勒森批評回教極端組織「伊斯蘭國」（IS），指要為佔據伊拉克和敍利亞期間，對天主教徒、雅茲迪族人以及什葉派回教徒進行種族滅絕負責。他說保護他們免受暴力極端主義傷害，是特朗普政府在人權事務上的優先工作。

係